# Верификация многопоточных структур данных и примитивов синхронизации. Отчет

# Задача

## Способы верификации

Два основных подхода к верификации конкурентного кода - _fault injection_ и _model checking_.

_Fault injection_ недетерминированно внедряет сбои в конкурентное исполнение. Под сбоями в данном случае понимаются переключение (yield), пауза (sleep) или парковка потока. Но такой метод может и не посетить редкое исполнение программы, в котором реализуется баг.

Альтернативный подход - _model checking_ - состоит в переборе всех возможных исполнений конкурентного кода. Самый популярный инструмент, реализующий этот подход – TLA+ и его диалект +Cal для описания многопоточных структур данных / примитивов синхронизации. Главный его недостаток – он требует описание теста / структуры данных / примитива синхронизации на логическом ассемблере, в котором нет таких сущностей как куча, указатели, атомарные операции. В результате трансляции реального кода в формальную модель можно потерять исполнения, в которых реализуются ошибки.

## Постановка задачи

Цель работы - реализовать model checker, который смог бы проверять настоящий код на C++, а не его модель.

Ограничения:

1) Мы будем проверять небольшие программы - конкурентные алгоритмы и примитивы синхронизации. У них маленькое число состояний и понятный набор свойств для проверки.

2) Мы будем верифицировать только safety-свойства, которые в коде тестов выражаются просто в виде assert-ов, и оставляем за границами работы liveness-свойства (например, лайвлоки). 

Мы будем “разветвлять” исполнение только в точках обращения к примитивам синхронизации / атомикам. Интуиция и анализ известных конкурентных багов говорят, что этого достаточно для нарушения инвариантов.


<div style="page-break-after: always;"></div>


# Решение

## Фреймворк

Для реализации model checker-а была использована инфраструктура, уже реализованная в фреймворке для fault injection-а [twist](https://gitlab.com/Lipovsky/twist).

Сбои в этом фреймворке внедряются с помощью подмены стандартных примитивов синхронизации и атомиков. 

Фреймворк реализует два бэкенда исполнения: потоки и файберы. Код многопоточного стресс-теста без изменений в разных вариантах сборки фреймворка может запускаться либо на потоках операционной системы, либо на файберах с отдельной реализацией примитивов синхронизации.

Выполнение стресс-теста в файберном бэкенде начинается с запуска планировщика файберов, который запускает файбер с кодом теста. В этом коде создаются другие файберы, которые обращаются к тестируемому примитиву синхронизации или структуре данных. В какой-то момент один из них обращается к одному из базовых строительных элементов (атомику, мьютексу, кондвару), внутри которого вызывается InjectFault, который вызывает IAdversary - стратегию внедрения сбоев. Стратегия может быть произвольно сложной, но в простейшем варианте она рандомизированно зовет Yield, в результате управление прыгает обратно в планировщик, и тот выбирает другой файбер.

<div align="center">
    <img src="https://i.ibb.co/n0DJsW2/Scheduler.png" alt="Scheduler" />
</div>


<div style="page-break-after: always;"></div>


## Model checker

### Схема работы

На данный момент реализована базовая функциональность model checker-а по перебору возможных исполнений.

Реализация model checker-а опирается на описанную в предыдущем разделе инфраструктуру twist: файберный бэкенд исполнения и механизм fault injection:

1) Файберы в fault injection полезны в силу детерминизма исполнения и скорости переключения между ним. А для model checkerа оказалось полезным другое - возможность снапшотить состояние исполнения и возобновлять его в произвольный момент. Поэтому код, тестируемый с model checker-ом, исполняется на файберах. 

2) Model checker должен перехватывать управление теста для перебора альтернативных вариантов исполнения. Для этого была переиспользована вся инфраструктура fault injection.

Посмотрим, как выглядит “запуск” теста в сравнении с fault injection: вместо планировщика стартует model checker, который запускает файбер с кодом теста. При обращении одного из файберов теста к, например, атомику, мы проходим тот же путь до Adversary, но теперь управление прыгает в model checker всегда. Тот снапшотит состояние исполнения и кладет построенный снапшот в очередь состояний для анализа. Далее model checker выбирает следующий снапшот из очереди, и запускает все его продолжения (по числу runnable файберов в этом состоянии). Каждый запуск продолжается до первой развилки - обращения к атомику или мьютексу.

<div align="center">
    <img src="https://i.ibb.co/zVx0Rpm/Model-Checker.png" alt="ModelChecker" />
</div>

Как видно из описанной схемы, переключение с режима fault injection на model checker требует всего лишь подмены реализации базового файберного api (`RunScheduler`, `Yield`, `Spawn`, `SleepFor`) по флагу компиляции. Реализация model checker-а оказалось хорошо локализована и не потребовала внесения существенных изменений в остальных слоях фреймворка.

### Снапшоты

Состояние исполнения - это стеки и регистры файберов, состояние кучи, файберные (ядерные) очереди ожидания. Снапшот регистров уже реализован в самих файберах.

Между стеками файберов могут быть ссылки, про которые model checker ничего не знает. Поэтому память для стеков выделяется в model checkerе один раз, и при каждом восстановлении снапшота исполнения стеки копируются по своим прежним адресам. Копировать весь стек при создании снапшота дорого, поэтому мы берем у остановленного файбера rsp (он нам доступен через сохраненный контекст исполнения) и снапшотим только заполненную часть стека.

Все аллокации в тесте перехватываются и, если аллокация выполняется в контексте файбера, то ее обрабатывает специальный аллокатор model checker-а. Аллокатор поддерживает свободные блоки в интрузивном односвязном списке внутри заранее выделенной арены памяти. Снапшотить состояние такого аллокатора легко: нужно скопировать использованный диапазон арены и два указателя: на голову фри-листа и на границу использованного префикса арены.

### Пример

Model checker позволяет верифицировать бесконечные исполнения, если они порождают конечное число состояний. Для этого он хэширует посещенные состояния, и не посещает их повторно. 
Ниже[^1] приведен тест для тикет лока, который никогда не завершится под управлением планировщика, но верифицируется за конечное время model checker-ом. Model checker-у нужно обойти всего несколько состояний - граф такой программы конечен, так как цикл не инкрементирует счетчики, а сами атомики в сборке с model checker-ом переполняются.


<div style="page-break-after: always;"></div>


## Планы

Model checker предстоит много оптимизировать. Сейчас он быстро верифицирует простые программы, но при добавлении файберов число состояний сильно растет, поэтому растет и время работы. Ниже показаны результаты двух тестов: один - уже упомянутый тест для тикет лока, на двух файберах. Второй тест такой же, но файберов уже три. Описание результатов чекера - как в [TLC](https://tla.msr-inria.inria.fr/tlatoolbox/doc/model/results-page.html):

```cpp
Test 'Ticket2' from test suite 'ModelChecker' running...
Diameter 74
States Found 2241
Distinct States 1121
Queue size 0

PASSED (0.041 seconds)
--------------------------------------------------------------------------------
Test 'Ticket3' from test suite 'ModelChecker' running...
Diameter 110
States Found 87280
Distinct States 58187
Queue size 0

PASSED (1.521 seconds)

```

В конце model checker должен выдавать читаемый отчет об ошибке. Но собирать информацию во время перебора исполнений слишком дорого. Вместо этого model checker может хранить историю переключений, которая привела к нарушению инварианта, и затем заново пройти по этой траектории, собрав стеки.

Можно распараллелить model checker. Это не получится сделать на потоках - восстанавливать снапшот исполнения можно только по тем же адресам в памяти. Вместо этого можно форкаться, тогда у каждого процесса будет своя физическая память, но те же виртуальные адреса.

Наконец, скорость перебора должен увеличить учет симметрии в исполнении. Сделать его в общем виде сложно из-за ссылок внутри стека, но какие-то эвристики все же можно придумать.


<div style="page-break-after: always;"></div>


# Приложение

[^1]:

```cpp
auto spawner = [](size_t limit) {
  // limit = value at atomic overflows
  TicketLock lock{limit};

  bool in_critical_section = false;

  Event event;

  auto check = [](bool flag) {
    if (!flag) {
      // Prevent exception being allocated in model checker allocator
      AllocationGuard guard;

      throw std::runtime_error("Mutual exclusion violated");
    }
  };

  auto CriticalSection = [&]() {
    check(!in_critical_section);
    in_critical_section = true;

    Yield();

    check(in_critical_section);
    in_critical_section = false;
  };

  auto lock_routine = [&]() {
    while (true) {
      lock.Lock();
      CriticalSection();
      lock.Unlock();
    }
  };

  // Schedule 2 fibers
  Spawn(lock_routine);
  Spawn(lock_routine);

  // Endless wait
  event.Await();
};

SIMPLE_TEST(Ticket) {
  RunScheduler([&]() { spawner(/*limit=*/3); }, /*queue_limit=*/-1);
}

```
